\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{doc_format} MSDN, Центр разработки. Общие сведения о формате двоичных файлов Word MS-DOC. - Режим доступа: https://msdn.microsoft.com/ru-ru/library/office/gg615596(v=office.14).aspx
\bibitem{kad_01} Червоненкис А. Я. Компьютерный анализ данных. - С. 5 - 19.
\bibitem{lk_vir} Лаборатория Касперского. Классификация вредоносных программ. - Режим доступа: http://www.kaspersky.ru/internet-security-center/threats/malware-classifications
\bibitem{owasp_bo} OWASP. Buffer Overflow. - Режим доступа: https://www.owasp.org/index.php/Buffer\_Overflow
\bibitem{heap_spray} Alexander Sotirov. Heap Feng Shui in JavaScript. - Режим доступа: https://www.blackhat.com/presentations/bh-europe-07/Sotirov/Presentation/bh-eu-07-sotirov-apr19.pdf
\bibitem{peb_ldr} MSDN, Центр разработки. Описание структуры PEB\_LDR\_DATA. - Режим доступа: https://msdn.microsoft.com/en-us/library/windows/desktop/aa813708(v=vs.85).aspx
\bibitem{peb_ldr_example} Ionut Popescu, Introduction to Shellcode Development. - Режим доступа: https://www.owasp.org/images/4/4c/Introduction\_to\_shellcode\_development.pdf
\bibitem{pma_01} Michael Sikorski, Andrew Honig. Practical Malware Analysis: The Hands-On Guide to Dissecting Malicious Software. - С. 1 - 5.
\bibitem{pma_02} Michael Sikorski, Andrew Honig. Practical Malware Analysis: The Hands-On Guide to Dissecting Malicious Software. - С. 29 - 37.
\bibitem{gd} Гилл Ф., Мюррей У., Райт М. Практическая оптимизация = Practical Optimization. — М.: Мир, 1985.
\bibitem{iris} UCI Machine Learning Repository. Iris Data Set. - Режим доступа: http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Iris
\bibitem{log_reg} Hastie, T., Tibshirani, R., Friedman, J. The Elements of Statistical Learning, 2nd edition. — Springer, 2009. — С. 119 - 129.
\bibitem{pca_book} Айвазян С. А., Бухштабер В. М., Енюков И. С., Мешалкин Л. Д. Прикладная статистика. Классификация и снижение размерности.— М.: Финансы и статистика, 1989.— 607 с.
\bibitem{pca_program} scikit-learn 0.16.1 documentation. sklearn.decomposition.PCA. - Режим доступа: http://scikit-learn.org/stable/modules/generated/\\sklearn.decomposition.PCA.html
\bibitem{knn} Hastie, T., Tibshirani, R., Friedman, J. The Elements of Statistical Learning, 2nd edition. — Springer, 2009. — С. 463 - 480.
\bibitem{cv} Воронцов К. В. Комбинаторный подход к оценке качества обучаемых алгоритмов. — Математические вопросы кибернетики / Под ред. О. Б. Лупанов. — М.: Физматлит, 2004. — T. 13. — С. 5–36.
\bibitem{dtw} Al-Naymat, G., Chawla, S., Taheri, J. SparseDTW: A Novel Approach to Speed up Dynamic Time Warping
\bibitem{stacking} Kaggle blog. Kaggle ensembling guide. - Режим доступа: http://mlwave.com/kaggle-ensembling-guide/
\end{thebibliography}